%%
%% Copyright (c) 2016 Yung-Yu Chen <yyc@solvcon.net>
%%
%% All rights reserved.
%%

\documentclass[a4paper,12pt]{book}
%\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%\documentclass[a4paper,12pt,dvips]{article}

\usepackage[textwidth=6.5in,textheight=9in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage[monochrome]{color}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{xeCJK}

%\setmainfont{Calibri}
\setmainfont{Times New Roman}
\setCJKmainfont{Songti TC}
%\setCJKmainfont{Noto Sans CJK TC}
%\setCJKmainfont{Microsoft JhengHei}
%\setCJKmainfont{LiHei Pro}
%\setromanfont{LiHei Pro} % 儷黑Pro
%\setmonofont{Courier New} % 等寬字型
\XeTeXlinebreaklocale "zh"
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt

\usepackage[nopostdot]{glossaries}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{example}{範例}[chapter]

\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\graphicspath{{eps/}}

\usepackage[center,footnotesize]{caption}
\usepackage[subrefformat=parens]{subcaption}
%\usepackage{subfigure}    % From CTAN/macros/latex/contrib/supported/subfigure
\usepackage{pst-all}      % From PSTricks
\usepackage{pst-poly}     % From pstricks/contrib/pst-poly
\usepackage{multido}      % From PSTricks

\usepackage{minted}

\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
%\titleformat{\part}{\centering\Huge\bfseries}{第\,\thepart\,部分}{1em} {}
%\titleformat{\chapter}{\centering\huge\bfseries}{第\,\thechapter\,章}{1em} {}
%\titleformat{\chapter}{\centering\Huge\bfseries}{第\,\xCJKnumber{\thechapter}\,章}{1em} {}

\titleclass{\part}{top}
\titleformat{\part}%[display]
  {\normalfont\huge\bfseries}
  {第\xCJKnumber{\arabic{part}}部分}
  {1em} {}
\titlespacing*{\part}{0pt}{50pt}{40pt}

\titleclass{\chapter}{straight}
\titleformat{\chapter}%[display]
  {\normalfont\huge\bfseries}
  {第\xCJKnumber{\arabic{chapter}}章}
  {1em} {}
\titlespacing*{\chapter} {0pt}{50pt}{40pt}

\usepackage{parskip}

\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
%\patchcmd{\chapter}{}{}{}{}
\patchcmd{\chapter}{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi}{}{}{}
\makeatother

\renewcommand{\contentsname}{目錄}
\renewcommand{\listfigurename}{圖目錄}
\newcommand{\LOFname}{圖目錄}
\newcommand{\LOTname}{表目錄}
\renewcommand{\listtablename}{表目錄}
\renewcommand{\chaptername}{章}
\renewcommand{\appendixname}{附錄}
\newcommand{\appendices}{附錄}
\newcommand{\pagename}{頁}
\renewcommand{\glossaryname}{詞彙表}

\makeatletter
\renewcommand\p@chapter{\xCJKnumber{\arabic{chapter}}\expandafter\@gobble}
\makeatother

\usepackage{cleveref}

\newenvironment{notice}
{
\begin{center}
\begin{minipage}[t]{0.9\textwidth}
\noindent 注意
\vskip 1em

}
{
\end{minipage}
\vskip 1em
\end{center}
}

\begin{document}

\title{Python 計算實務}
\author{Yung-Yu Chen}
\date{2017.2.28}

\maketitle

\tableofcontents
%\listoffigures

\hspace{.5cm}

\frontmatter

\chapter{前言}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{前言}

這是一部為了沒有學習過任何程式語言的讀者、
非資訊科系的大學部同學或中學生所準備的 Python 入門教材。

撰寫電腦程式指揮電腦，完成大量的資訊處理工作，是當世必備的技能。
電腦已經成為容易取得的設備，但各人指揮電腦的功夫的差異很大。
這造成各行各業中，哪怕只是多一點點操作電腦的技術，都成為巨大的生產力優勢。
寫程式是最有彈性的電腦使用方式。
學會寫程式，就是用最高效率的方法，掌握了最方便好用的工具。

程式編寫的本質是資訊處理的自動化。
在數位電腦 (digitial computer) 發明之前，人類依靠肉身處理資訊。
好比印刷術發明之前，若不依靠抄寫員複製書籍，那就只好以背誦或傳唱傳遞知識。
資訊處理工作要求大量人腦所不擅長的重複作業，
而不斷精進的半導體電路，恰恰最擅長重複。
我們在學習編寫程式時，
也必然得學會基本的電腦科學和一點數學。

寫程式這種技能不但要求高度的知性 (intellect)，更是一項強調熟習的技藝 (craft)。
Dijkstra 為了寫下一個簡單迴圈的數學證明，
耗費了一整頁的篇幅\cite{dahl_structured_1972}。
實際上在編寫程式的時候，哪裡可能花這麼多力氣處理單單一個迴圈呢。
學習程式語言，許多的時間應該花在練習正確的程式成語 (idiom) 與其脈絡。
藉由不斷閱讀好程式的寫法，程式員才能精進編程的能力。

從入門的時候就開始程式寫作的鍛鍊，養成好習慣，
不但增加學習的效率，也利於有志於專業編程者的長遠發展。
Python 非常適於向上向下的擴展。
在 Python 上面建立了良好的基礎之後，
可以迅速抓住注重細節的 C 與 C++ 的技術重點。
使用 Python 建造系統的時候，持續磨練技藝，
不但強化系統，也增進實作能力甚或語言本身。

為了有效地學習基本的 Python 編程，
希望讀者在閱讀本書的時候，同時打開電腦，實際輸入程式練習。
本書會交錯摻雜各種例題和講解，以便讀者練習。

本書針對 Python 3 撰寫。
初學的讀者要注意，Python 3 與舊版的 Python 2 有細微的不同。
Python 發展至今已歷 25 年，更新無數。
為了維持舊有程式的執行平台，Python 2 仍在維護中。
但自 2008 以後，所有的新功能都加在 Python 3，而 Python 2 的版本也停在了 2.7。
Python 最新的版本是 3.6。本書的所有範例以其為準。

Python 學起來簡單，寫起來也簡單。
近十年來，Python 都是 TIOBE 社群指標中的前十名，
並兩度入選年度程式語言
(``Programming Language of the Year'')\footnote{\url{http://www.tiobe.com/tiobe-index/}}。
Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE) 發現
Python 受程式員歡迎的程度僅次於 C 和 Java，
是最受歡迎的動態語言 (dynamic language) \cite{cass_interactive:_2016}。

Python 易學易寫的秘密在於它的易讀性 (readability)。
易讀的特性也讓它成為初學程式設計的最佳語言。
無論新手熟工，總是讀懂了問題才能設法解決。
如果連書本裡面的範例程式都讀不懂，如何學習呢。
這看似淺明的道理是程式設計的精髓。
Python 的設計者把易讀性放在語言的核心。
語言的使用者當掌握要義。

為底層的高速 C/C++ 程式庫 (library) 提供應用程式介面 
(Application Programming Interface, API)，也是 Python 的主要應用之一%
\footnote{\url{https://www.tensorflow.org/} 為一例。}。
這些計算系統，往往為了執行效率而選擇使用 C++ 程式語言開發。
C++ 的執行效率極好但複雜難學，無法提供簡明的高階 API。
Python 本身是以 C 語言開發，隨附了完善的 C API，
允許以 C 語言延伸 (extend) Python，
或在以 C 語言撰寫的系統裡嵌附 (embed) Python。
對 C++ 而言，除了同樣的 C API 之外，
也能使用其它程式庫進一步簡化延伸與嵌附的工作。

雖然 Python 已是一個通用程式語言 (generic language)，
功能極完整，可以執行幾乎任何任務，
但以 C/C++ 延伸 Python 的能力，仍是資深程式員不可或缺的。
許多資深的 Python 程式員熟悉 Python 的底層。
讀到一段 Python 程式時，他們可以概略轉譯出底層的 C 語言實作，
快速分析程式的效能。
這種與 C/C++ 相互合作的結構，是 Python 的一大特色。
在高效能計算 (high-performance computing, HPC) 領域內，
有「以 Python 寫 C」之說，實不為假。
這不是指以 Python 產生 C 程式碼再編譯執行，
而是撰寫原生的 Python 程式碼，
讓 Python 直譯器最後組合出來的底層呼叫，擁有近於原生 C 程式的速度。

Python 易讀、易寫、易擴充，是最佳入門程式語言，也是專業程式員的最佳工具。
如此方便的語言工具，更能協助我們應用計算思維 (computational thinking)，
處理過去單憑人類的肉體無法解決的問題。
從彈道計算、文書處理、智慧型手機，到自動駕駛汽車，
電腦的應用大大地增幅了人類的能力。
我們沒有理由認為電腦的應用會止於我們目前所見。
我們要為任何一種領域思考，
是否能從計算 (computation) 的角度重塑工作模式，
完成過去所想像不到的事情。

希望 Python 成為讀者最有力的計算工具。

\mainmatter

\chapter{執行環境}
%
\label{c:runtime}

Python 簡潔、自然、功能繁多，是理想的程式設計教學語言。
分類上，Python 屬於動態型別程式語言
(dynamic-typing programming language；簡稱動態語言；dynamic language)，
原始碼可以直接被執行。
一般來說，程式語言需要編譯器 (compiler)，
把人類能讀懂的原始碼 (source code)
編譯 (compile) 成電腦能執行的機器碼 (machine code)。
但動態語言一般採取直譯器 (interpreter) 的實作方法。
直譯器在讀取原始碼的同時，直接把原始碼轉換成機器碼，讓電腦執行。
這兩種模式最大的差別，是編譯器能一次掃瞄整份原始碼，
全面性地最佳化 (optimize) 之後再生成機器碼。
直譯器可見的原始碼有限，只能作局部的最佳化，因此執行效率較差。
但經過本書的介紹，你會了解為什麼語言本身效率較 C/C++ 差的 Python，
通常可以實作出更為有用的程式。
而有時，Python 程式的執行速度還可以超過 C/C++。

Python 程式語言發展至今逾 25 年。
1989 年 12 月，
Guido van Rossum 在荷蘭的 Centrum Wiskunde \& Informatica (CWI) 開始了
Python 的開發工作，並在 1990 年發行 CWI 內部版本。
它的第一個公開版本是 0.9.0，
發行於 1991 年 2 月 20 日\cite{rossum_brief_2009}。
相較於 1996 年發行 1.0 版的 Java，Python 的歷史還更久一點。
在這一段長時間的發展中，
Python 累積了大量的程式庫 (library) 與廣大的使用者社群，
成為世界上應用最多、最受歡迎的程式語言之一。

本書的範例程式均在 Ubuntu Linux 16.04 LTS (Xenial Xerus)\footnote{\url{https://www.ubuntu.com/}.}
下開發測試。
讀者應在相同的環境下執行。
為了方便讀者學習，本章將講述如何在 Windows、Linux、macOS 等各種系統下，
設定可用於本書的執行環境。

\section{使用 Anaconda}
%
\label{c:runtime:anaconda}

由於 Python 是一套開放原始碼 (開源；open source) 的軟體，
它在同樣是開源的 Ubuntu Linux 作業系統中擁有很好的支援。
本書選擇了目前最新的 Long Term Support (LTS) Ubuntu 版本，
16.04，作為執行平台。
在相同的作業系統之下執行本書中的範例程式，
初學 Python 的讀者較不容易遇見軟體版本衝突而引發的程式錯誤。

採用 Ubuntu Linux 的另一個原因，
是它有較好的命令行介面 (command-line interface, CLI) 支援。
顧名思義，命令行介面是由使用者輸入一個指令，而電腦回應一個動作的介面。
雖然命令行介面在互動性上大大的不如圖形化介面 (graphical user interface, GUI)，
它的操作過程卻很容易複製。
使用命令行介面，讀者可以輕易地依照本書的說明，對電腦下達相同的指令。

為了使用最新的 Python，我們要安裝
Anaconda Distribution (\url{https://www.continuum.io/anaconda-overview})。
Anaconda 是 Continuum Analytics\footnote{\url{https://www.continuum.io}.}
公司所提供免費開源的跨平台 Python 執行環境。
Anaconda 內含了許多 Python 及與 Python 有關的軟體套件。
透過 Anaconda，除了 Linux 之外，也能在 Windows 和 macOS 上安裝相同的軟體套件。

除了版本和跨平台以外，Anaconda 還有另外兩大優點：
%
\begin{enumerate}
%
\item 可以直接安裝在使用者目錄內，不需要 root 權限。
root 是 Linux 具有最高權限的系統管理帳號。
%
\item 在單一的 Anaconda 安裝內，可以建立無數個獨立的執行環境。
在各個獨立的執行環境內，可以安裝不同的軟體套件。
在開發或測試程式時，這是很方便的功能。
%
\end{enumerate}

依據 \url{https://www.continuum.io/downloads} 的說明，
即可下載 Anaconda 並安裝。
也可以打開 Ubuntu 的終端機 (terminal；提供命令行介面)，
輸入以下的指令安裝 (此處假設你使用的是一般 x86\_64 架構的 PC)：
%
\begin{minted}{console}
$ mkdir -p ~/tmp
$ curl -SL -o ~/tmp/anaconda.sh \
https://repo.continuum.io/archive/\
Anaconda3-4.3.1-Linux-x86_64.sh
$ bash ~/tmp/anaconda.sh -b -p $HOME/anaconda
\end{minted}
%stopzone

%\begin{center}
%\begin{minipage}[t]{0.8\textwidth}
%\noindent 注意 \newline
%
%\noindent
\begin{notice}
\noindent 值此寫作之時，Anaconda 最新的版本是 4.3.1。但它版本推進的速度很快。
若最新的版本已經不是 4.3.1，請安裝更新版。
\end{notice}
%\end{minipage}
%\end{center}

以上的指令表示我們要把 Anaconda 安裝到 \verb+~/anaconda+ 目錄下。
在使用所安裝的 Python 之前，需要調整執行檔搜尋路徑。
請在 \verb+~/.bashrc+ 的檔尾加上一行：

\begin{minted}{bash}
export PATH=$HOME/anaconda/bin:$PATH
\end{minted}
%stopzone

檔案改好了以後，關閉再重新開啟終端機，就可以使用安裝好的 Python 了：
%
\begin{minted}{console}
$ which python3
/home/ubuntu/anaconda/bin/python3
$ python3
Python 3.6.0 |Anaconda 4.3.0 (64-bit)| (default, Dec 23 2016, 12:22:00) 
[GCC 4.4.7 20120313 (Red Hat 4.4.7-1)] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> 
\end{minted}
%stopzone

還記得 Python 有第二與第三版的分別嗎？
為了避免執行到錯誤的版本，
本書都使用「\verb+python3+」來明確指明使用第三版的 Python。

\section{VirtualBox 虛擬機器}
%
\label{c:runtime:vbox}

寫作程式是為了驅使電腦。
在過去的四分之三世紀中，電腦科技快速地進步。
使用真空管的 ENIAC (Electrontic Numerical Integrator And Computer)
問世於 1946 年。
她是世上第一座以電力驅動的泛用型數位電腦 (或稱計算機)。
一直到 1980 年代，電腦都是極為昂貴的大型設施，
財務充裕的機構或公司才有能力安裝，並訓練科學家與技術人員編寫程式。
那是大型主機 (mainframe) 及迷你電腦 (minicomputer) 的時代。
在 1980 年代之後，
蘋果電腦 (Apple)、IBM 與微軟 (Microsoft) 等公司所帶領的個人電腦 (personal computer) 事業開始把電腦輕量化，
使得電腦成為一般性工作也能負擔的設備。
及至本世紀，
全球資訊網 (world wide web; web) 推動複雜的計算應用進入人類的日常活動，
使得 80 年代之前的大型主機概念重新以雲端計算 (cloud computing) 的模式實現。
更進一步，2007 年由蘋果電腦的第一代 iPhone 所帶領的行動裝置 (mobile device) 風潮，
加速了雲端計算的發展。

%% Insert ENIAC picture (ARL Technical library): http://ftp.arl.mil/ftp/historic-computers/

雲端計算是電腦程式的重要平台。即使開發手機程式，也需要把耗時的計算分散到雲端平台處理。
Linux 是雲端平台最標準的作業系統。
為了便利應用，本書為讀者提供了一個 VirtualBox 虛擬機器 (virtual machine)。
VirtualBox 這套軟體會在真正的電腦裡模擬出一台電腦。
可以開機、關機，並且用軟體模擬所有的硬體裝置。
在 VirtualBox 虛擬機器裡可以安裝 Ubunbu Linux，以開發程式。
本書提供的 VirtualBox 影像檔 (image)，
包含了範例程式與習題所需要的軟體和程式庫。
讀者可至本書網站 \url{https://pycomp.com/} 下載。

VirtualBox 本身的下載與安裝，請見 \url{https://www.virtualbox.org}。

\section{使用既有套件}
%
\label{c:runtime:package}

在撰寫程式的時候，我們除了需要使用程式語言來表達讓電腦執行的工作之外，
還需要用到其它人寫好的程式庫。
當我們開發從網路上下載檔案的程式時，我們希望能專注在檔案下載和處理的邏輯上，
而不是網路傳輸的細節。
此時我們會使用別人已經寫好的網路傳輸程式庫，
而不會浪費時間自己開發網路傳輸程式。

一個正常安裝完成的 Python，除了程式語言本身之外，
也包含標準程式庫 (standard library)。
對一個好的程式語言平台來說，程式語言與支援語言的程式庫是一樣重要的。
Python 標準程式庫內容的豐富程度，
就好像是個包裝內含電池 (batteries-included)，
買來就可以開始用的工具一樣。
你可以在 \url{https://docs.python.org/3/library/index.html}
查閱所有的 Python 標準程式庫。
它的範疇包含進階的資料型態、抽象化的執行流程、資料輸入輸出、網路通訊、
作業系統橋接、語言內部工具。

雖然 Python 已有豐富的標準程式庫，但也無法對應所有的應用領域。
標準程式庫的責任是提供基礎的編程支援。
所謂的基礎，是指所有的應用領域都能使用，但不為某種用途特化。
Python 提供系統把軟體或程式庫包裝成一個第三方套件 (third-party package)。
多數的 Python 套件都會登記在 PyPI (Python Package Index) 網站
\url{https://pypi.python.org/pypi/} 上，以便下載。
目前 PyPI 上登記在列的套件超過十萬個。

除了提供程式庫之外，有些套件本身就是功能完整的軟體。
譬如 \verb+glances+ 這個跨平台的系統監視工具
(\url{https://nicolargo.github.io/glances/})。
只要使用 Python 的標準 \verb+pip+ 指令即可安裝：
%
\begin{minted}{console}
$ pip install glances
\end{minted}
%stopzone

\begin{notice}
\noindent 
有時候我們會選擇使用 Ananconda 來安裝套件，而不用 PIP。
在 Windows 上特別容易出現這樣的情況。
原因是有一些 Python 套件包含了以 C 或 C++ 撰寫的延伸模組 (extension module)，
而安裝這些延伸模組時，需要使用其它的編譯程式，把原始碼編譯成可執行碼。
有時候編譯動作相當複雜，PIP 和 PyPI 無法處理。
Anaconda 對編譯延伸模組提供更全面的支援，遇到複雜套件的時候，
比較容易提供已編譯的安裝檔案。

例如我們之後會遇到的 NumPy，就應該用 Ananconda，而不要用 PIP 安裝：
%
\begin{minted}{console}
$ conda install numpy
\end{minted}
%stopzone
\end{notice}

\begin{example}
使用命令列輸出 Hello World

Python 有個方便的「一行文」(one-liner) 模式，
用來直接在命令列裡執行 Python 程式。
一行文妙用無窮，但最常見的應用是計算機。
因為程式員總與命令列為伍，心算不好的人，直接在終端機裡面打幾個字，
就可以算完一天的菜錢。
比拿手機出來按計算機還簡單，好不快意。
在執行 \verb+python3+ 的時候，使用 \verb+-c+ 參數，
後接的字串就會被當作 Python 程式執行：
%
\begin{minted}{console}
$ python3 -c "print('hello, world')"
hello, world
\end{minted}
%stopzone

在 Linux 下，設定好終端機的語系之後，顯示中文也很輕鬆：
%
\begin{minted}{console}
$ python3 -c "print('但願人長久')"
但願人長久
\end{minted}
%stopzone
%
(設定語系比寫這一行文難一點，但不在本書的討論內容之列。)
\end{example}

一行文的另一個用法，是執行 Python 「程式庫」。
在使用程式庫的時候，我們要把 Python 程式寫進檔案 (\verb+.py+)
才能調用程式庫提供的功能。
但有些程式庫把常用的功能開放出來，讓使用者直接使用。
譬如 Python \verb+http.server+ 這個模組，直接當作程式執行的話，
會開啟一個網頁伺服器，表列目錄下的檔案：
%
\begin{minted}{console}
$ python3 usr/anaconda/lib/python3.6/http/server.py
Serving HTTP on 0.0.0.0 port 8000 (http://0.0.0.0:8000/) ...
\end{minted}
%stopzone
%
打開瀏覽器，就會看到當前目錄下的檔案。
(欲結束伺服器，在終端機內按下 Ctrl-C 組合鍵。)

\verb+http.server+ 這個模組埋在相當深的地方。
即使功能本身很便利，記憶那麼長的檔案路徑，卻不是那麼便利了。
Python 提供 \verb+-m+ 參數。
我們只要知道模組的名字，Python 會自動幫忙把它當成程式 (而不是程式庫) 執行：
%
\begin{minted}{console}
$ python3 -m http.server
Serving HTTP on 0.0.0.0 port 8000 (http://0.0.0.0:8000/) ...
\end{minted}
%stopzone

\section{互動模式}
%
\label{c:runtime:interactive}

在介紹撰寫 Python 程式檔案之前，
我們還要介紹 Python 的互動模式 (interactive mode)。
在終端機輸入 \verb+python3+，不帶任何參數，就會進入互動模式：
%
\begin{minted}{console}
$ python3
Python 3.6.0 |Anaconda 4.3.1 (x86_64)| (default, Dec 23 2016, 13:19:00)
[GCC 4.2.1 Compatible Apple LLVM 6.0 (clang-600.0.57)] on darwin
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>>
\end{minted}
%stopzone

Python 互動模式可以用來作非常多事情。
譬如說，用 Gauss-Legendre algorithm 來計算圓周率 ($\pi$)：
%
\begin{minted}{pycon}
>>> import math
>>> a = 1.0
>>> b = 1.0/math.sqrt(2)
>>> t = 1.0/4.0
>>> p = 1.0
>>> niter = 2
>>> # This is a loop.
>>> for i in range(niter):
>>>   at = (a+b)/2
>>>   bt = math.sqrt(a*b)
>>>   tt = t - p*(a-at)**2
>>>   pt = 2*p
>>>   a = at; b = bt; t = tt; p = pt
>>> my_pi = (a+b)**2/(4*t)
>>> print("My PI:", my_pi)
My PI: 3.141592646213543
>>> print("Py PI:", math.pi)
Py PI: 3.141592653589793
\end{minted}
%stopzone
%
當然，互動模式不該只當作厲害的計算器來用。
對程式員來說，它最大的好處，還是方便測驗程式的寫法。
在互動模式下，Python 會一行一行地執行程式碼，隨時讓我們知道程式執行的結果：
%
\begin{minted}{pycon}
>>> line = "The first line."
>>> print(line)
The first line.
>>> line += "\nAnd the second line."
>>> print(line)
The first line.
And the second line.
\end{minted}
%stopzone

直譯式的語言都具有這個特色。
但 Python 除了標準的互動模式之外，
更有 Jupyter notebook (前身為 iPython notebook) 結合 Python 和網頁化的圖形顯示。
我們會在下一章介紹 Jupyter 這個強大的工具。

\section{習題}

\chapter{撰寫程式}
%
\label{c:write}

當我們使用動態語言撰寫程式的時候，
首先會注意到的就是它不必宣告 (declare)、直接使用變數 (variable) 的特性。
在電腦的世界裡，變數是用來識別資料的方式。
每項資料都被賦予型態 (type)，宣告即是在撰寫程式的當下指定變數型態的方法。
電腦必須知道變數的型態，才能導向至正確的邏輯，處理資料。
在動態語言中，變數的型態會在程式執行的時候自動被決定。
在那之前 (例如撰寫程式的當下)，變數的型態並未確定，也就不需要宣告了。

\section{VIM}

\section{Jupyter Notebook}

\section{單步追蹤}

\chapter{算術}
%
\label{c:arithmetic}

起初建造電腦的目的，就是執行大量的算術 (arithmetic)。
現代電腦的應用廣泛，大多數撰寫程式的場合，已經不再以數值計算為主了。
但作為程式設計的基礎，我們仍然會從算術開始介紹 Python。
一方面，程式語言是依照這些數學概念而設計的，
再者，簡單的算術還是程式碼中的常客。

\section{整數與布林運算}

布林代數與位元運算。

\begin{example}
位元平移
\end{example}

\begin{example}
實作真值表
\end{example}

\section{實數運算}

四則運算。包含整數與實數的混合運算。

\begin{example}
實作雙元運算子計算機
\end{example}

\begin{example}
真實除法與整數除法不一樣
\end{example}

\section{字串}

Python 使用萬國碼 (Unicode) 字串 (string)。
但萬國碼字串並不是最基礎的字串表示方式。
為了與低階的程式相容 (例如 C)，Python 另外提供一種位元組 (bytes) 容器。

\begin{example}
計算字串的長度
\end{example}

\begin{example}
計算字元出現的次數
\end{example}

\chapter{流程控制}
%
\label{c:flow}

縮排。

\chapter{迴圈}
%
\label{c:loop}

\chapter{函式}
%
\label{c:function}

函式 (function) 是一種組織程式碼的方法。
從以上的章節可以看到，Python 程式是由一行一行循序執行的表達式構成的。
但是，當我們要擴展程式的功能，撰寫超過十行、百行、千行，以至於萬行程式碼時，
不能採用這種平舖直述的寫法，而需要把程式的結構建立起來。
最常用的手段，就是函式。
使用函式構造軟體的模式，我們稱為結構化程式設計 (structural programming)。

\section{遞迴}

\chapter{列表}
%
\label{c:list}

\chapter{數組}
%
\label{c:tuple}

\chapter{字典}
%
\label{c:dict}

\chapter{集合}
%
\label{c:set}

\chapter{類別}
%
\label{c:class}

類別 (class) 也是一種程式構件 (construct)，
形成我們稱為物件導向程式設計 (object-oriented programming) 的程式寫作模式。
類別比函式更高階。
為什麼呢？
函式把程式邏輯黏著在一起，而類別更進一步，
把邏輯連同資料 (data)，合併在同一個程式結構中。
類別中組織邏輯的部分，我們稱作成員函式 (member function) 或是方法 (method)，
而資料的部分，就稱作成員資料 (member data)。
一個類別可以擁有任意數量的成員資料與成員函式，
能夠組織比函式更為複雜的概念。

除了資料與函式的統合之外，類別另外具有繼承 (inherit) 的能力，
允許程式員用階層式 (hierarchical) 的方式組織程式。
我們使用這種抽象化能力，期待程式碼能比使用函式更為簡化。

\section{方法}

\chapter{例外處理}
%
\label{c:exception}

\section{迭代器}

\section{產生器}

\chapter{檔案輸出入}
%
\label{c:file}

介紹檔案物件。

例題：模擬檔案物件。

\chapter{存取網頁資料}
%
\label{c:web}

\section{JSON 資料格式}

\chapter{版本控制}
%
\label{c:version}

\chapter{模組與套件}
%
\label{c:module}

匯入與相對匯入。

\chapter{單元測試}
%
\label{c:unittest}

\chapter{陣列處理}
%
\label{c:array}

求解線性系統。

\chapter{常規表示式}
%
\label{c:regexp}

\chapter{詮釋編程}
%
\label{c:meta}

\chapter{命令列介面}
%
\label{c:cmdline}

\section{測試}

\chapter{並發計算}
%
\label{c:concurrency}

\chapter{延伸模組}
%
\label{c:extension}

\chapter{系統嵌入}
%
\label{c:embed}

\backmatter

\addcontentsline{toc}{chapter}{參考資料}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibliography}

\end{document}

% vim: set nobomb ff=unix fenc=utf8:
